<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La loca</title>
            <author>Julio Posada R.</author>
            <editor>Laura-Fernanda Ardila-Donado</editor>
            <editor>Mateo-A Caballero</editor>
            <editor>Valentina Osorio Beltrán</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Medellin</pubPlace>
         <publisher>Humano 1</publisher>
         <date when="1913-05">Mayo de 1913</date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div>
         <head>¿La loca?</head>
            <p>
               <lb/>Ordinariamente pau-
               <lb/>pérrimo hilo de agua,
               <lb/> con humillación se es-
                <lb/>curría ludiendo tímido
                <lb/>y débil los pedruscos de
                <lb/>su cauce.
            </p>
            <p> 
                <lb/>Las lluvias copiosas,
                <lb/>empero, concedíanle
                <lb/>caudal que a veces inun-
                <lb/>daba habitaciones y
                <lb/>arrancaba cocinas de
                <lb/>las viviendas ribereñas.
                <lb/>Quizá sus primeras
                <lb/>irrupciones desastrosas 
                <lb/>e inesperadas le valie-
                <lb/>ron el bautismo de <hi rendition="simple:italic"><foreign xml:lang="fr">Loca</foreign></hi>
                <lb/>a ese arroyo insignifi-
                <lb/>cante <add>de</add>por sí.
            </p>
            <p>
                <lb/>En la casa de <name type="person">Samuel</name> 
                <lb/>no había hecho daño 
                <lb/>muy grave hasta <hi rendition="simple:italic"><foreign xml:lang="fr">en-
                <lb/>tonces</foreign></hi>;y con cierta son-      
                <lb/>risa de agradecimiento   
                <lb/>vanidoso, él a menudo
                <lb/>lo contaba:</p> 
            <p>
                <lb/>—El mayor perjuicio
                <lb/>que me ha causado es
                <lb/>dejar convertido el solar<pb n="1">
            <p> 
            <lb/>en un pantanero. Y eso que vivo aquí desde muy muchacho            
               <choice><sic>;</sic><coor>ni</coor></choice>aun había muerto mi papá
               <lb/>de éste recibió <name type="person">Samuel</name> como herencia dicha casa; y en ella vivía 
               <lb/>con su mujer, su hijo único —que contaría unos seis años de edad y a quien
               <lb/>los allegados llamábanle <name type="person">«Samuel chiquito»</name>— y con un hermano de su mujer, parlan- 
               <lb/>chín demasiado abundoso, inconmensurable (también debía ser embustero).
               <lb/>Esa tarde había llovido fuertemente y por varias horas, que a <name type="person">«Samuel chiquito»</name>
               <lb/>le parecieron semanas: tal tristeza le produjo el oír a su padre diciendo que si no es- 
               <lb/>campaba temprano, quizás no habría la función de teatro anunciada para la noche:    
               <lb/>función a la cual ofrecieron llevarlo su padre y su tío.
            </p>
            <p>
               <lb/>Desde que almorzó el muchacho se había puesto de gala: un tieso vestido de dril
               <lb/>bien aplanchado por la madre con amor la víspera. Y si se pudo impedir que todo ese
               <lb/>medio día tuviese puesta la cachucha —de pana azul y con visera de celuloide— no se 
               <lb/>había conseguido que aquietara la lengua, en continuo ejercicio durante la semana      
               <lb/>última: el barrio quedó enterado de que la noche cuál él iba a ver función de teatro
               <lb/>(LA PRIMERA VEZ).
            </p>
            <p>
               <lb/><hi rendition="simple:italic"><foreign xml:lang="fr">Por fortuna</foreign></hi>, escampó a buena hora; y entonces sí que fue mayor el desasosiego
               <lb/>—alegre ya— de <name type="person">«Samuel chiquito»</name>: sentábase junto al padre, ocupado en ponerles a
               <lb/>las alpargatas unos sencillos tacones de cuero (¡cómo le parecería interminable esa
               <lb/>operación!) ; asomábase a la puerta: sin duda todos los transeúntes se dirigirían al
               <lb/>teatro:
               <lb/>—Ya va para la función TODO EL MUNDO.
               <lb/>—No hay afán, hijo; apenas son las siete.  
     <p><lb/>Tiraba de la ruana al tío, que paseándose garbosamente, cumplía con absoluta 
 <lb>exactitud su consigna: hablar, hablar: 

<p><lb/> —Sí, ya nos vamos, ñatico; vas a ver qué cosas tan buenas... un <name type="personRoleName">maestro</name> de 
<Lb/>cuna banda de música muy parecido a otro de la escuela nocturna en que estuve yo; 
<lb/> que se ponía a enseñarnos unas cuentas, y cuando estaba bien enredado nos decía: 
<lb/> «bueno; esto es así, pero es que hay cuentas que no salen», y cogía a enseñarnos otra 
<lb/> cosa; y a mí me cogía una risa como si recordara algún cuento bien bueno de unos 
<lb/> que yo sé; por ejemplo, una vez se encontraron dos comadres...s</p>

<p><lb/> —No más, por 
<lb/> Dios -le interrumpió 
<lb/> la hermana—que 
<lb/> cuando se te acaba 
<lb/> el material te estás 
<lb/> repitiéndonos unas 
<lb/> mismas cosas que las 
<lb/> sabe todo el mundo.</p>  

<p><lb/> —Consígame unos 
<lb/> tabacos, hija —Y si-
<lb/> guió el hablador: </p>

<p><Lb/> —Yo te aguardo 
<lb/> que volvás para que 
<lb/> gocés con este cuen-
<lb/> to; saludes a <name type="person">don 
<lb/> Marcos</name>, y que ya 
<lb/> voy allá a meterme 
<lb/> un tigre. Pues sí, cu-
<lb/> ñado: se encontraron 
<lb/> en media falda; y eso 
<lb/> era lo más divino: 
<lb/> «—¿Cómo está coma-
<lb/> drita?» «—Pues ello 
<lb/> <choice><origin> ai </origin><reg>ahí</reg></choice> vamos, comadrita; 

<pb n="1"><p>¿y se va <origin>pa</origin> la<name type="placeGeog">Villa?»</name>
<lb/> —«Pues yo sí, coma-
<lb/> drita; y usté no <choice><origin> se-
<lb/> boy?»* </origin><reg>se va a ir</reg></choice> «Yo no sé 
<lb/> si podrirme»* —
<lb/><origin> <choice><origin> «¿Quiay </origin><reg>«¿Qué hay</reg></choice> de la ahija-
<lb/> da ... »?</p>

<p><lb/> Dos condiscípulos 
<lb/> de <name type="person">«Samuel chiquito» </name>
<lb/> llegaron a la puerta 
<lb/> a preguntar por él.</p>

<p><lb/> —Allí salió pal 
<lb/> solar —contestó el tío. 
<lb/> Volvió la madre. 
<lb/> Ya estaba enalparga-
<lb/> tado el papá:</p>

<p><lb/> —Nos vamos, 
<lb/> pues. 
<lb/> —¡Y qué! ¿me de-
<lb/> jan comenzado mi cuento? </p>

<p><lb/> <name type="person"> —¡Samuel chiquito! </name> 
<lb/> —lo llamaron.
<lb/> —Bueno <origin> <choice><origin> «¿Quiay </origin><reg>«¿Qué hay</reg></choice>de la ahijada, ya está muy sabida?» —«Ello siempre, ya dice
<lb/> arracacha» —«¿Y mi compadre <name type="person">Alifonso </name> ? ... » 
<lb/> —¡Tocayo! ¡Nos vamos!
<lb/> —¿Saldría pa la calle tal vez?
<lb/> —¡Yo lo vi que salió <origin>pal</origin> <name type="placeGeog">solar!</name>
<lb/> —¿Se iría pa la <name type="placeGeog">vecindad?</name></p>

<p><lb/> Los muchachos salieron corriendo. La madre fue a preguntar a los vecinos a 
<lb/> voz en cuello, por la parte interior de la casa, pues por allí se hallaban unidas casi 
<Lb/> todas, en cuál estaba <name type="person"> <sic> (samuel chiquito)</sic> </name>; le contestaron que no había ido a ninguna.
<lb/> Volvieron los muchachos: que no lo encontraron ni en la calle, ni en las casas vecinas 
<lb/> ni en las tiendas. Y aseguró el tío:</p>
<p> <lb/>-Si yo lo vi que él salió pal <name type="placeGeog">solar</name>; le daría algún váguido.
<lb/>Iba estando despavorida la madre; tomó una vela y todos fueron a buscarlo. Todavía se echó su chanzoneta el hablador: 
<lb/>-Como no le hubiera pasado al ñatico lo que a un sujeto que se tomó libra y media... ¡caramba! <name type="person">La Loca</name> ... 
<lb/>- ¡No por <name type="person">Dios</name>, imposible! - interrumpió la madre. 
<lb/>- Yo no he dicho. . . Qué tanto creció la <name type="placeGeog">quebrada</name>; cómo rumba.
<lb/>- ¡<name type="person">Samuel</name> chiquito, <name type="person">Samuel</name> chiquito!
<lb/>- Y por poco se entra el agua a la cocina. 
<lb/>- Señor: que no le haya sucedido nada ...
<lb/>- No te confundás, él no iba a ser el más bobo.
<lb/>- En las que ponen a uno los muchachos.
<lb/>- Pero sí es raro esto.
<lb/>- ¡<name type="person">Samuel</name> chiquito! 
<lb/>- ¡Ah vaina! Pero no puede ser.
<lb/>- ¿Qué?
<lb/>- Aquí hay como un resbalón. Y unas ramas caídas por encima el agua.
<lb/>- Quién sabe.
<lb/>- La creciente que las tumbaría.
<lb/>- … <name type="person">¡Samuelito!</name>...  ¡Mijito!... ¡Mijito!... 
<lb/>- Dejá tu bulla. ¿Quién dijo? Todavía no sabemos. Andavete pa la casa, que nosotros seguimos buscándolo. </p>
<p><lb/>Caminaron muchas cuadras junto a la corriente; fueron hasta muy abajo de la desembocadura; lo buscaron toda la noche, ayudados por parientes y conocidos, y asimismo al otro día; a la multitud de personas les recomendaron después: … si hallasen siquiera un pedazo de vestido ... «la cachucha era de pana azul, con visera de celuloide». No se supo qué fue del niño.</p> 
<p> <lb/>Su padre vendió la casa, para irse a la parte alta de la población, al extremo opuesto. Se confesaba con frecuencia, «como buen cristiano», y varias veces hubo de acusarse por recaída en «un pecado de rencor o más bien como falta de conformidá»;  el pecado era éste: en ciertos días de lluvia que le presentaban, sangrante, aquel bruto dolor, mientras quizá la madre contemplaba en silencio el cielo lechoso, el padre, con mirar cáustico, de una fiera a ante otra, apostrofaba de todo corazón a esa sospechosa corriente de agua:
<lb/>- ¡Maldita! </p>
<p><lb/>1913, <name type="placeGeog">Medellín</name>, mayo. <name type="person">JULIO POSADA R.</name></p>

        
      </body>
  </text>
</TEI>
